% PDFLaTeX
\documentclass[a4paper,12pt,twoside,spanish,reqno]{amsbook}
%%%---------------------------------------------------

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % la font por default es sans serif
%\usepackage[T1]{fontenc}

% Para hacer el  indice en linea de comando hacer 
% makeindex main
%% En http://www.tug.org/pracjourn/2006-1/hartke/hartke.pdf hay ejemplos de packages de fonts libres, como los siguientes:
%\usepackage{cmbright}
%\usepackage{pxfonts}
%\usepackage[varg]{txfonts}
%\usepackage{ccfonts}
%\usepackage[math]{iwona}
\usepackage[math]{kurier}

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
%\usepackage{makeidx}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}
\usepackage{hypcap}
\numberwithin{equation}{section}
% http://www.texnia.com/archive/enumitem.pdf (para las labels de los enumerate)
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\setlist[enumerate, 1]{label={(\arabic*)}}
\setlist[enumerate, 2]{label=\emph{\alph*)}}


%%% FORMATOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\tolerance=10000
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\usepackage[a4paper, top=3cm, left=3cm, right=2cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
%\setlength{\parindent}{0,7cm}% tamaño de sangria.
\setlength{\parskip}{0,4cm} % separación entre parrafos.
\renewcommand{\baselinestretch}{0.90}% separacion del interlineado
\setlist[1]{topsep=8pt,itemsep=.4cm,partopsep=4pt, parsep=4pt} %espacios nivel 1 listas
\setlist[2]{itemsep=.15cm}  %espacios nivel 2 listas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\end{comment}
%%% FIN FORMATOS  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\rta}{\noindent\textit{Rta: }} 

\begin{document}
    \baselineskip=0.55truecm %original
    

  {\bf \begin{center}\large  Práctico 3 \\ Matemática Discreta I -- Año 2021/1 \\ FAMAF \end{center}}



\begin{enumerate}
\setlength\itemsep{1.1em}


\item Hallar el cociente y el resto de la división de:
\



\item 
\begin{enumerate}
  \item Si $a=b\cdot q+r$, con $b \le r <2 b$, hallar el cociente y el resto de la división de $a$ por $b$.
  \item Repetir el ejercicio anterior, suponiendo ahora que $-b \le r < 0$.
\end{enumerate}


\item Dado $m\in \mathbb N$ hallar los restos posibles de $m^2$ y $m^3$ en la división por $3,4,5,7,8, 11$.

\item Expresar en base 10 los siguientes enteros:
\begin{enumerate}
  \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
    \item $(1503)_6$ 
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
    \item $(1111)_2$ 
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
    \item $(1111)_{12}$
  \end{minipage}

  \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
    \item $(123)_4$ 
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
    \item $(12121)_3$
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
    \item $(1111)_5$
  \end{minipage}
\end{enumerate}

\item Convertir
\begin{enumerate}
  \begin{minipage}{0.40 \textwidth}
    \item  $(133)_4$ a base 8,
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.40 \textwidth}
    \item  $(B38)_{16}$ a base 8,
  \end{minipage}

  \begin{minipage}{0.40 \textwidth}
    \item  $(3506)_7$ a base 2,
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.40 \textwidth}
    \item  $(1541)_6$ a base 4.  
  \end{minipage}
\end{enumerate}

\item Calcular:
\begin{enumerate}
  \begin{minipage}{0.40 \textwidth}
    \item  $(2234)_5+(2310)_5$,
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.40 \textwidth}
    \item $(10101101)_2+(10011)_2$.
  \end{minipage}
\end{enumerate}


\item Sean $a$, $b$, $c \in {\mathbb Z}$. Demostrar las siguientes afirmaciones:
  \begin{enumerate}
  %\item $\forall a$,\,\, $a \mid 0$. (En particular, $0 \mid 0$).
  %\item $\forall a \neq 0$,\, $0 \not|\  a$.
  \item Si $ab=1$, entonces \,$a=b=1$\, ó \,$a=b=-1$.
  \item Si $a,b \neq 0$,  $a| b$\, y \,$b | a$, entonces \,$a=b$\, ó \,$a=-b$.
  \item Si $a | 1$, entonces \,$a=1$\, ó \,$a=-1$.
  \item Si $a \neq 0$, $a | b$\, y \,$a | c$, entonces \,$a | (b+c)$\, y \,$a | (b-c)$.
  \item Si $a \neq 0$, $a | b$\, y \,$a | (b+c)$, entonces \,$a | c$.
  \item Si $a \neq 0$\, y \,$a | b$, entonces \,$a| b\cdot c$.
  \end{enumerate}


\item Dados $b,c$ enteros, probar las siguientes propiedades:
  \begin{enumerate}
  \item  $0$\, es par y $1$\, es impar.
  \item  Si $b$ es par y \,$b \mid c$, entonces $c$ es par.  (Por lo tanto, si $b$ es par, también lo es $-b$).
  \item  Si $b$ y $c$ son pares, entonces $b+c$ también lo es. %(Por lo tanto, la suma de una cantidad cualquiera de números pares es par).
  \item  Si un número par divide a 2, entonces ese número es 2\, ó \,$-2$.
  \item  La suma de un número par y uno impar es impar.
  \item $b + c$ es par si y  sólo si $b$ y $c$ son ambos pares o ambos impares.
\end{enumerate}


\item Sea $n\in \mathbb Z$. Probar que $n$ es par si y sólo si $n^2$ es par.


\item Probar que $n(n+1)$ es par para todo $n$ entero.


\item Sean $a$, $b$, $c \in {\mathbb Z}$. ¿Cuáles de las siguientes afirmaciones son verdaderas? Justificar las respuestas.
  \begin{enumerate}
  \item $a \mid b\cdot c \Rightarrow a \mid b$\, ó \,$a \mid c$.
  \item $a \mid (b+c) \Rightarrow a\mid b$\, ó \,$a \mid c$.
  \item $a \mid c$\, y \,$b \mid c \Rightarrow a\cdot b \mid c$.
  \item $a \mid c$\, y \,$b \mid c$ $\Rightarrow (a +b) \mid c$.
  \item $a$, $b$, $c>0$\, y \,$a=b\cdot c$, entonces\, $a \ge b$ y $a \ge c$.
  \end{enumerate}



\item Probar que cualquiera sea $n \in {\mathbb N}$:
  \begin{enumerate}
  \item $3^{2n+2}+ 2^{6n+1}$ es múltiplo de 11.
  \item $3^{2n+2} - 8n - 9$\, es divisible por 64.
  \end{enumerate}


\item Decir si es verdadero o falso justificando:
  \begin{enumerate}
  \item $3^n+1$\, es múltiplo de $n$, $\forall n \in {\mathbb N}$.
  \item $3n^2+1$\, es múltiplo de 2, $\forall n \in {\mathbb N}$.
  \item $(n+1)\cdot (5n+2)$\, es múltiplo de 2, $\forall n \in {\mathbb N}$.
  \end{enumerate}


\item Probar que para todo $n \in {\mathbb Z}$, $n^2 + 2$ no es divisible por 4.


\item Probar que todo entero impar que no es múltiplo de 3, es de la forma $6m\pm 1$, con $m$ entero.


\item 
\begin{enumerate}
 \item Probar que el producto de tres enteros consecutivos es divisible por 6.
 \item Probar que el producto de cuatro enteros consecutivos es divisible por 24 (ayuda: el número combinatorio $\binom{n}{4}$ es entero).
\end{enumerate}


\item Probar que si $a$ y $b$ son enteros entonces $a^2+b^2$ es divisible por 7 si y sólo si $a$ y $b$ son divisibles por 7.
¿Es lo mismo cierto para 3? ¿Para 5?



\item Encontrar $(7469,2464)$, $(2689,4001)$, $(2447,-3997)$, $(-1109,-4999)$.


\item
Calcular el máximo común divisor y expresarlo como combinación lineal de los
números dados, para cada uno de  los siguientes pares de números:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
  \item  14 y 35, 
    \item 11 y 15, 
    \item 12 y 52,
  \item 12 y $-52$,  
    \item 12 y 532,
    \item 725 y 441,
    \item 606 y 108.
\end{enumerate}
\end{multicols}




\item Probar que no existen enteros $x$ e $y$ que satisfagan $x+y=100$ y $(x,y)=3$.


\item %Si $(a,b)=1$. Probar:
\begin{enumerate}
 \item Sean $a$ y $b$ coprimos. Probar que si $a\mid b\cdot c$ entonces $a \mid c$.
 \item Sean $a$ y $b$ coprimos. Probar que si $a \mid c$ y $b \mid c$, entonces $a\cdot b \mid c$.

\end{enumerate}




\item Probar que si $n \in {\mathbb Z}$, entonces los números $2n+1$ y $\dfrac{n(n+1)}{2}$ son coprimos.




\item Encontrar todos los enteros positivos $a$ y $b$ tales que $(a,b)=10$ y $[a,b]=100$.


\item
\begin{enumerate}
\item Probar que si $d$ es divisor común de $a$ y $b$, entonces $\dfrac{(a,b)}{d} = \left(\dfrac{a}{d}, \dfrac{b}{d}\right)$.
\item Probar que si $a,b\in \mathbb Z$ no nulos, entonces  $\displaystyle \frac a{(a,b)}$ y $\displaystyle \frac b{(a,b)}$ son coprimos.
\end{enumerate}


\item Probar que 3  y 5 son números primos.


\item  Dar todos los números primos positivos menores que 100.


\item Determinar con el criterio de la raíz  cuáles de los siguientes números son primos: 113, 123, 131, 151, 199, 503.


\item Si $a\cdot b$ es un cuadrado y $a$ y $b$ son coprimos, probar que $a$ y $b$ son cuadrados.


\item 
\begin{enumerate}
    \item Probar  que $\sqrt{5}$ no es un número racional.   
    \item Probar  que $\sqrt{15}$ no es un número racional.  
    \item Probar  que $\sqrt{8}$ no es un número racional.  
    \item Probar  que $\sqrt[3]{4}$ no es un número racional.
\end{enumerate}



\item Probar que si $p_k$ es el $k$-ésimo primo positivo entonces
$$p_{k+1}\leq p_1\cdot p_2\cdot \cdots \cdot p_k+1$$



\item Calcular el máximo común divisor y el mínimo común múltiplo de los siguientes pares de números usando la descomposición en números primos. 
\begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
        \item $a=12$ y $b=15$. 
        \item$a=11$ y $b=13$.
        \item $a=140$ y $b=150$.
        \item $a=3^2 \cdot 5^2$ y $b=2^2 \cdot 11$.
        \item $a=2^2 \cdot 3\cdot 5$ y $b=2\cdot 5\cdot 7$.
    \end{enumerate}
\end{multicols}


\end{enumerate}


\end{document}

