%\documentclass{beamer} 
\documentclass[handout]{beamer} % sin pausas
\usetheme{CambridgeUS}

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{makeidx}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\tikzset{
	every picture/.append style={
		execute at begin picture={\deactivatequoting},
		execute at end picture={\activatequoting}
	}
}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,angles,quotes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
%\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
	style=B,
	delims={(}{)},
	div=:
}
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\setlist[enumerate]{label={(\arabic*)}}
%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ] % cuadriculado
\setbeamertemplate{itemize item}{$\circ$}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}


\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\nuc}{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand\nu{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\la}{\langle}
\newcommand{\ra}{\rangle}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\sin}{{\,\operatorname{sen}}}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\K}{\mathbb K}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand\sgn{\operatorname{sgn}}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\figurename }{Figura}

\include{definiciones}

\newcommand{\nc}{\newcommand}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS

\nc{\FF}{{\mathbb F}} \nc{\NN}{{\mathbb N}} \nc{\QQ}{{\mathbb Q}}
\nc{\PP}{{\mathbb P}} \nc{\DD}{{\mathbb D}} \nc{\Sn}{{\mathbb S}}
\nc{\uno}{\mathbb{1}} \nc{\BB}{{\mathbb B}} \nc{\An}{{\mathbb A}}

\nc{\ba}{\mathbf{a}} \nc{\bb}{\mathbf{b}} \nc{\bt}{\mathbf{t}}
\nc{\bB}{\mathbf{B}}

\nc{\cP}{\mathcal{P}} \nc{\cU}{\mathcal{U}} \nc{\cX}{\mathcal{X}}
\nc{\cE}{\mathcal{E}} \nc{\cS}{\mathcal{S}} \nc{\cA}{\mathcal{A}}
\nc{\cC}{\mathcal{C}} \nc{\cO}{\mathcal{O}} \nc{\cQ}{\mathcal{Q}}
\nc{\cB}{\mathcal{B}} \nc{\cJ}{\mathcal{J}} \nc{\cI}{\mathcal{I}}
\nc{\cM}{\mathcal{M}} \nc{\cK}{\mathcal{K}}

\nc{\fD}{\mathfrak{D}} \nc{\fI}{\mathfrak{I}} \nc{\fJ}{\mathfrak{J}}
\nc{\fS}{\mathfrak{S}} \nc{\gA}{\mathfrak{A}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS




\title[Clase 12 - MCD (1)]{Matemática Discreta I \\ Clase 12 - Máximo común divisor (1)}
%\author[C. Olmos / A. Tiraboschi]{Carlos Olmos / Alejandro Tiraboschi}
\institute[]{\normalsize FAMAF / UNC
	\\[\baselineskip] ${}^{}$
	\\[\baselineskip]
}
\date[28/04/2020]{28 de abril  de 2020}

\newcommand{\mcd}{\operatorname{mcd}}


\begin{document}
	
	\frame{\titlepage} 
	
	
	\begin{frame}\frametitle{Definición de MCD}
		
		
		{\color{blue}Definición}
		\vskip .2cm 
		Si $a$ y $b$ son enteros algunos de ellos no nulo, decimos que un entero no negativo $d$ es un {\em máximo común divisor}\index{máximo común divisor}, o {\em mcd}, de $a$ y $b$ si
		\begin{enumerate}
			\item[{\color{blue} a)}] $ d|a$  y $d|b$;
			\item[{\color{blue} b)}]  si $ c|a $ y $c|b$ entonces $ c|d$.
		\end{enumerate}
		\vskip .4cm 
		\begin{itemize}
			\item[$\bullet$]  La condición (a) nos dice que $d$ es un común divisor de $a$ y $b$.
			\vskip .4cm 
			
			\item[$\bullet$] La condición (b) nos dice que cualquier divisor común de
			$a$ y $b$ es también divisor de $d$. 
		\end{itemize}
		
		\vskip .4cm 
		
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		
		{\color{blue}Ejemplo} 
		\vskip .2cm 
		¿Cuál es el mcd entre 60 y 84?
		\vskip .2cm \pause
		{\color{blue}Solución} \pause
		\vskip .2cm 
		\begin{itemize}
			\item[$\bullet$] $6$ es un divisor común de $60$ y $84$, pero no es el mayor divisor común, porque
			$12|60$ y $12|84$ pero $12{\not|}6$.
			\vskip .2cm 
			\item[$\bullet$] Los divisores positivos comunes de 60  y 84 son 1, 2, 3, 6 y 12, luego aunque 6  es un divisor común, no satisface (2) de la definición. 
			\vskip .2cm 
			\item[$\bullet$] En este caso, 12  claramente es  el  \textbf{máximo común divisor}.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		
		
		{\color{blue}Preguntas} \pause
		\vskip .2cm 
		\begin{itemize}
			\item[$\bullet$] Dados $a,b \in \mathbb Z$ arbitrarios, alguno de ellos no nulo ¿existe el máximo común divisor? \pause \newline \textbf{Rta:} Sí.
			\vskip .4cm \pause
			\item[$\bullet$]
			Si existe, ¿hay una forma eficiente de calcularlo? \pause \newline \textbf{Rta:} Sí.
			\vskip .4cm \pause
			\item[$\bullet$]  ¿Cuántos máximos común divisores puede tener un  par de enteros? \pause\newline \textbf{Rta:} 1. 
		\end{itemize}
		\vskip .8cm 
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		La primera y tercera pregunta son respondidas por el siguiente:
		\vskip .4cm
		{\color{blue}Teorema} 
		\vskip .2cm
		{\it Dados $a,b \in \mathbb Z$, alguno de ellos no nulo, existe un único $d \in \mathbb Z$ que es el máximo común divisor. }
		\vskip .2cm \pause
		{\color{blue}Idea de la demostración} 	
		\begin{equation*}
			S = \{m a+n b : m,n\in \mathbb Z, m a+n b>0\}.
		\end{equation*}
		
		El mínimo de $S$ es el mcd.
		\pause 
		\vskip .8cm 
		{\color{blue}Notación}
		\vskip .2cm 
		Sean $a,b \in \mathbb Z$, alguno de ellos no nulo, denotamos $\mcd(a,b)$ o $(a,b)$ al máximo común divisor entre $a$ y $b$.
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		
		
		{\color{blue}Ejemplo}
		\vskip .2cm 
		Hallar   $\mcd(174,72)$.
		\vskip .2cm  \pause	
		{\color{blue}Solución}	 
		\vskip .2cm  \pause
		
		
		Divisores de 174: 1, 2, 3, 6, 29, 58, 87, 174\pause
		\vskip .2cm 		
		Divisores de 72: 1, 2, 3, 4, 6, 8, 9, 12, 18, 24, 36, 72 \pause
		\vskip .2cm 		
		Luego, $6$ es divisor común de 174 y 72, y todos los demás divisores comunes ($1$, $2$ y $3$) dividen a $6$. 
		\vskip .2cm 	
		
		Por lo tanto $\mcd(174,72) =6$.
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		
		{\color{blue}Proposición}	 
		\vskip .2cm
		Sean $a,b \in \mathbb Z$, alguno de ellos no nulo. Entonces existen $s,t \in \mathbb Z$ tal que
		\begin{equation*}
			(a,b) = sa + tb. 
		\end{equation*}
		\pause
		\vskip .2cm 
		{\color{blue}Corolario}	 
		\vskip .2cm 
		Sean $a$ y $b$ enteros, $b$ no nulo, entonces
		$$
		(a,b) = 1 \Leftrightarrow \text{existen $s,t \in \mathbb Z$ tales que $1 = sa+tb$.}
		$$
		\vskip .6cm
		\pause
		
		{\color{blue}Definición}
		\vskip .2cm 	 
		Si  $(a,b)=1$ entonces decimos que $a$ y $ b$ son {\em coprimos}\index{coprimos}.
		
	\end{frame}
	
	
	
	\begin{frame}
		
		\begin{proposicion} Sean $a,b$ enteros con $a \not = 0$, entonces
			\begin{enumerate}
				\item[1.] $\mcd(b,a) = \mcd(a,b) = \mcd(\pm a, \pm b)$,\pause
				\item[2.] si $a>0$,  $\mcd(a,0) = a$ y $\mcd(a,a) = a$,\pause
				\item[3.] $\mcd(1,b) = 1$.
			\end{enumerate}
		\end{proposicion}
		\pause
		\begin{proof}
			Estas propiedades son de demostración casi trivial, por ejemplo para demostrar que  $\mcd(1,b) = 1$ comprobamos que 1 cumple con la definición:
			\begin{enumerate}
				\item[({a})] $ 1|1$ y $1|b$;
				\item[({b})] si $ c|1 $ y $c|b$ entonces $ c|1$,
			\end{enumerate}
			propiedades que son obviamente verdaderas.
			
			1. y 2.  se dejan a cargo del lector. 
		\end{proof}
		\vskip .8cm
		
		
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		La siguiente propiedad no es tan obvia y resulta muy importante. 
		\vskip .2cm
		\begin{propiedad}
			Si $a \not=0, b \in \mathbb Z$, entonces $\mcd(a,b) = \mcd(a,b-a)$. 
		\end{propiedad}\pause
		\begin{proof}
			Sea $d =  \mcd(a,b-a)$, luego 
			\begin{enumerate}
				\item[({a})] $ d|a$ y $d|b -a$;
				\item[({b})] si $ c|a $ y $c|b -a$ entonces $ c|d$.
			\end{enumerate}
			$ d|a$ y $d|b -a$ $\Rightarrow$ $  d|a +(b -a) = b$. Es decir, para recalcar,
			\begin{enumerate}
				\item[({a'})] $ d|a$ y $d|b$.
			\end{enumerate}
			$ c|a $ y $c|b$ $\Rightarrow$ $c|b -a$ $\Rightarrow$ $c|d$. 
			\begin{enumerate}
				\item[({b'})] si  $ c|a $ y $c|b$, entonces  $c|d$.
			\end{enumerate}
			Luego, por definición de mcd, obtenemos que $d = \mcd(a,b)$.
		\end{proof}
		
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		\begin{ejemplo} Encontrar el mcd entre 72 y 174.
			
		\end{ejemplo} \pause
		$$
		\begin{matrix*}[l]
			\text{{\color{blue}Solución:}\qquad\qquad\qquad} & (72, 174) 	&=  (72,174-72) =  (72,102)\qquad\qquad\qquad{}^{}\\
			&&=  (72,102 - 72) = (72,30)\\
			&&= (30,72)  \\
			&&= (30,72 -30) = (42, 30) \\
			&&=  (30,42)\\
			&&= (30,42 -30) =(30,12) \\
			&&= (12,30) \\
			&&= (12, 30-12) = (12,18)\\
			&&=  (12, 18-12)= (12,6)\\
			&&= (6,12) \\
			&&= (6,12-6) =(6,6)\\
			&&= 6.  
		\end{matrix*}
		$$
		
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		
		$\bullet$ En  general no es sencillo encontrar todos los divisores de un número entero grande. 
		\vskip .2cm
		$\bullet$ No es factible calcular el  mcd de números grandes revisando todos los divisores comunes.  
		\vskip .2cm
		$\bullet$ El algoritmo anterior  nos da un método práctico y relativamente eficiente para calcular el mcd. 
		\vskip .6cm
		\pause
		La próxima proposición nos provee una herramienta aún mejor para calcular el mcd.
		\pause
		\begin{proposicion}\label{prop-alg-eucl} Sean  $a,b$ enteros no negativos con $b \not=0$, entonces 
			\begin{equation}\label{bec}
				a=bq+r\quad \Rightarrow \quad\mcd(a,b)=\mcd(b,r).
			\end{equation}
		\end{proposicion}
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		\begin{ejemplo} Encuentre el mcd de 174 y 72.
		\end{ejemplo}\pause
		\begin{solucion}\pause Con el uso repetido de la proposición anterior, obtenemos
			\begin{alignat*}3
				174&=72\cdot 2+30,&\quad&\text{ entonces  }& \quad(174,72)&= (72,30)\\
				72&=30\cdot 2+12,&\quad&\text{ entonces  }& (72,30)&= (30,12)\\
				30&=12\cdot 2+6,&\quad&\text{ entonces  }& (30,12)&= (12,6)\\
				12&=6\cdot 2+0,&\quad&\text{ entonces  }&(12,6)&= (6,6)=6.\\
			\end{alignat*}
			
			Por lo tanto $(174,72) = 6$.
			
		\end{solucion}
	\end{frame}
	
	
	
\end{document}

