% PDFLaTeX
\documentclass[a4paper,12pt,twoside,spanish,reqno]{amsbook}
%%%---------------------------------------------------

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % la font por default es sans serif
%\usepackage[T1]{fontenc}

% Para hacer el  indice en linea de comando hacer 
% makeindex main
%% En http://www.tug.org/pracjourn/2006-1/hartke/hartke.pdf hay ejemplos de packages de fonts libres, como los siguientes:
%\usepackage{cmbright}
%\usepackage{pxfonts}
%\usepackage[varg]{txfonts}
%\usepackage{ccfonts}
%\usepackage[math]{iwona}
\usepackage[math]{kurier}

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
%\usepackage{makeidx}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}
\usepackage{hypcap}
\numberwithin{equation}{section}
% http://www.texnia.com/archive/enumitem.pdf (para las labels de los enumerate)
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\setlist[enumerate, 1]{label={(\arabic*)}}
\setlist[enumerate, 2]{label=\emph{\alph*)}}


%%% FORMATOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\tolerance=10000
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\usepackage[a4paper, top=3cm, left=3cm, right=2cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
%\setlength{\parindent}{0,7cm}% tamaño de sangria.
\setlength{\parskip}{0,4cm} % separación entre parrafos.
\renewcommand{\baselinestretch}{0.90}% separacion del interlineado
\setlist[1]{topsep=8pt,itemsep=.4cm,partopsep=4pt, parsep=4pt} %espacios nivel 1 listas
\setlist[2]{itemsep=.15cm}  %espacios nivel 2 listas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\end{comment}
%%% FIN FORMATOS  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\rta}{\noindent\textit{Rta: }} 

\newcommand \Z{{\mathbb Z}}
\newcommand \N{{\mathbb N}}
\newcommand \mcd{\operatorname{mcd}}
\newcommand \mcm{\operatorname{mcm}}

\begin{document}
    \baselineskip=0.55truecm %original
    


{\bf \begin{center}\large Práctico 4 \\ Matemática Discreta I -- Año 2022/1 \\ FAMAF \end{center}}



\begin{enumerate}
\setlength\itemsep{1.1em}

\item  
    \begin{enumerate}
        \item Calcular el resto de la división de $1599$ por $39$ sin tener que hacer la división. (Ayuda: $1599=1600-1=40^2-1$).
        \item Lo mismo con el resto de $914$ al dividirlo por $31$.
    \end{enumerate}


\item Sea $n\in\mathbb N$. Probar que todo número de la forma $4^n-1$ es divisible por $3$.


\item Probar que el resto de dividir $n^2$ por $4$ es igual a $0$ si $n$ es par y $1$ si $n$ es impar.


\item
    \begin{enumerate}
    \item Probar las reglas de divisibilidad por $2$, $3$, $4$, $5$, $8$, $9$ y $11$.
    \item Decir por cuáles de los números del $2$ al $11$ son divisibles los siguientes números:
    \begin{equation*}
            \qquad 12342  \, \qquad   \qquad  5176 \, \qquad \qquad  314573\,  \qquad  \qquad  899.
        \end{equation*}
    \end{enumerate}


\item Sean $a$, $b$, $c$ números enteros, ninguno divisible por $3$. Probar que 
    \begin{equation*}
        a^2 + b^2 + c^2\equiv 0 \pmod 3.
    \end{equation*}


\item Hallar la cifra de las unidades y la de las decenas del número $7^{15}$.


\item Hallar el resto en la división de $x$ por $5$ y por $7$ para:
    \begin{enumerate}
        \item $x=1^8 + 2^8 + 3^8 + 4^8 + 5^8 + 6^8 + 7^8 + 8^8$;
        \item $x=3\cdot 11\cdot 17\cdot 71\cdot 101$.
    \end{enumerate}


\item Hallar todos los $x$ que satisfacen:
    \begin{enumerate}
        \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
            \item $x^2 \equiv 1\,\, (4)$\end{minipage}
        \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
            \item  $x^2 \equiv x\,\, (12)$\end{minipage}
        \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
            \item  $x^2 \equiv 2 \,\, (3)$\end{minipage}

        \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
            \item  $x^2 \equiv 0\,\, (12$)\end{minipage}
        \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
            \item  $x^4 \equiv 1 \,\, (16)$\end{minipage}
        \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
            \item  $3x \equiv 1\,\, (5)$\end{minipage}
    \end{enumerate}

\item Sean $a$, $b$, $m \in {\mathbb Z}$, $d>0$ tales que  \,$d\mid a$,\,  \,$d\mid b$\, y \,$d\mid m$. Probar que la ecuación $a\cdot x \equiv b\,( m)$ tiene solución si y solo si la ecuación
    \begin{equation*}
        \frac{a}{d}\cdot x \equiv \frac{b}{d}\,\left(\frac{m}{d}\right)
    \end{equation*}
    tiene solución.

\item Resolver las siguientes ecuaciones:
    \begin{enumerate}
        \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
            \item $2x \equiv -21 \,\,\, (8)$
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
            \item $2x \equiv -12 \,\,\, (7)$
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.25 \textwidth}
            \item $3x \equiv 5\,\,\, (4)$.
        \end{minipage}
    \end{enumerate}


\item Resolver la ecuación $221 x \equiv 85\,\, (340)$. Hallar todas las soluciones $x$ tales que $0 \le x < 340$.


\item 
    \begin{enumerate}
        \item Encontrar todas las soluciones de la ecuación en congruencia
            \begin{equation*}
                36\,x\equiv 8 \quad (20)
            \end{equation*}
            usando el método visto en clase.
        \item Dar todas las soluciones $x$ de la ecuación anterior tales que $-8 < x < 30$.
    \end{enumerate}


\item 
    \begin{enumerate}
    \item Encontrar todas las soluciones de la ecuación en congruencia
        \begin{equation*}
            21\,x\equiv 6 \quad (30)
        \end{equation*}
        usando el método visto en clase.
    \item Dar todas las soluciones $x$ de la ecuación anterior tales que $0 < x < 35$.
    \end{enumerate}




\item Encontrar todas las soluciones de los siguientes sistemas de ecuaciones en congruencia 
    \begin{enumerate}
        \item  
            $\begin{array}{l}
            4x\equiv 7 \pmod{11} \\
            7x\equiv 8 \pmod{12}
            \end{array}$
            \vskip .4cm
        \item 
            $\begin{array}{l}
            x \equiv -1 \pmod{7} \\
            x \equiv 3 \pmod{10} \\
            x \equiv -2 \pmod{11}.
            \end{array}$
        \vskip .4cm 
        \item         
            $\begin{array}{l}
            x \equiv -1 \pmod{2}\\
            x \equiv 5 \pmod{9}\\
            x \equiv -3 \pmod{7}.
            \end{array}$
    \end{enumerate}



\item Dado $t \in {\mathbb Z}$, decimos que $t$ es {\it invertible módulo $m$} si existe $h \in {\mathbb Z}$ tal que $th\equiv 1\,(\ m)$.
    \begin{enumerate}
        \item ¿Es $5$ invertible módulo $17$?
        %  \item ¿Existe algún $m$ tal que $m$ sea invertibles módulo $m$?
        \item Probar que $t$ es invertible módulo $m$, si y sólo si $(t,m)=1$.
        \item Determinar los invertibles módulo $m$, para $m=11,12,16$.
    \end{enumerate}



\item Encontrar los enteros cuyos cuadrados divididos por $19$ dan resto $9$.


\item Probar que todo número impar $a$ satisface: $a^4 \equiv 1(16)$, $a^8 \equiv 1(32)$, $a^{16}\equiv 1(64)$. 

    ¿Se puede asegurar que $a^{2^n} \equiv 1 (2^{n+2})$?


\item Encontrar el resto en la división de $a$ por $b$ en los siguientes casos:
    \begin{enumerate}
        \begin{minipage}{0.40 \textwidth}
            \item $a=11^{13}\cdot 13^8$; \quad $b=12$;
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.40 \textwidth}
            \item $a=4^{1000}$;\quad $b=7$;
        \end{minipage}

        \begin{minipage}{0.40 \textwidth}
            \item $a=123^{456}$; \quad  $b=31$;
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.40 \textwidth}
            \item $a=7^{83}$;\quad  $b=10$.
        \end{minipage}
    \end{enumerate}


\item Obtener el resto en la división de $2^{21}$ por 13; de $3^8$ por 5 y de  $8^{25}$ por 127.

%%\item Hallar el menor entero positivo que satisface simultáneamente las siguientes congruencias:

%$x\equiv 2\ ( 3)$; \qquad $x \equiv 3\ ( 5)$; \qquad $x \equiv 5\ (2)$.

%
%\item Hallar 4 enteros consecutivos divisibles por \,5, 7, 9 y 11 respectivamente.


\item 
    \begin{enumerate}
        \item Probar que no existen enteros no nulos tales que $x^2 + y^2 = 3z^2$.
        \item Probar que no existen números racionales no nulos $a$, $b$, $r$ tales que $3(a^2 + b^2) = 7r^2$.
    \end{enumerate}



\item Probar que si \,$(a,1001)=1$\, entonces \,$1001$\, divide a \,$a^{720}-1$.

\item\label{ej-raiz-de-1-mod-p} Sea $p$ primo impar.  Probar que las únicas raíces cuadradas de 1 módulo $p$,  son $1$ y $-1$ módulo $p$. Es decir, probar que $x^2 \equiv 1 \pmod{p}$, entonces  $x \equiv \pm1 \pmod{p}$.

\end{enumerate}



\subsection*{$\S$ Ejercicios de repaso} Los ejercicios marcados con ${}^{(*)}$ son de mayor dificultad.

\begin{enumerate}[resume]

\item Dada la ecuación de congruencia
    \begin{equation*}
        14\,x\equiv 10 \, (26),
    \end{equation*}
    hallar todas las soluciones en el intervalo $[-20,10]$. Hacerlo con el método usado en la teórica.

\item Dada la ecuación de congruencia
    \begin{equation*}
        21\,x\equiv 15 \, (39),
    \end{equation*}
    hallar todas las soluciones en el intervalo $[-10,30]$. Hacerlo con el método usado en la teórica. 

\item Hallar todos los enteros que satisfacen simultáneamente:
    \begin{equation*}
        x \equiv 1\ ( 3);  \qquad x \equiv 1 \ ( 5); \qquad x \equiv 1\ ( 7).
    \end{equation*}

\item${}^{(*)}$  ¿Para qué valores de \,$n$\, es \,$10^n-1$\, divisible por \,$11$?

\item${}^{(*)}$ Probar que para ningún $n\in\mathbb N$ se puede partir el conjunto $\{n,n+1,\ldots, n+5\}$ en dos partes disjuntas no vacías tales que los productos de los elementos que las integran sean iguales.

\item${}^{(*)}$  El número \,$2^{29}$\, tiene nueve cifras y todas distintas. ¿Cuál dígito falta? (No está permitido el uso de calculadora).


\item${}^{(*)}$ Sea  $p = d \cdot 2^s + 1$ donde $d$ es impar. Dado $a$ entero tal que $0 < a <p$, probar que 
    \begin{itemize}
        \item $a^{d} \equiv 1 \pmod{p}$, o
        \item $a^{2^r\cdot\, d} \equiv -1 \pmod{p}$  para algún $r$ tal que $0 \le r < s$.
    \end{itemize} 
    Dicho de otra forma: probar que
    \begin{multline*}
        \qquad\quad a^{d} \equiv 1 \;(\operatorname{mod} p) \;\text{ o }\; a^{d} \equiv -1 \;(\operatorname{mod} p) \;\text{ o }\;a^{2d} \equiv -1 \;(\operatorname{mod} p) \;\text{ o} \; \cdots\\ \; a^{2^{s-2}d} \equiv -1 \;(\operatorname{mod} p)\; \text{ o }\; a^{2^{s-1}d} \equiv -1 \;(\operatorname{mod} p).
    \end{multline*}
    (\textit{Ayuda:} observar $a^{2^{i}d}$ es el cuadrado de $a^{2^{i-1}d}$ y por el Teorema de Fermat $a^{2^s \cdot d} = a^{n-1} \equiv 1 \pmod{n}$. Utilizar el resultado del ejercicio \ref{ej-raiz-de-1-mod-p}).


\item${}^{(*)}$ Cinco hombres recogieron en una isla un cierto número de cocos y resolvieron repartirlos al día siguiente. Durante la noche uno de ellos decidió separar su parte y para ello dividió el total en cinco partes y dió un coco que sobraba a un mono y se fue a dormir. Enseguida otro de los hombres hizo lo mismo, dividiendo lo que había quedado por cinco, dando un coco que sobraba a un mono y retirando su parte, se fue a dormir. Uno tras otro los tres restantes hicieron lo mismo, dándole a un mono el coco que sobraba. A la ma\~nana siguiente repartieron los cocos restantes, dándole a un mono el coco sobrante. ¿Cuál es el número mínimo de cocos que se recogieron?


\item${}^{(*)}$ La producción diaria de huevos en una granja es inferior a 75. Cierto día el recolector informó que la cantidad de huevos recogida era tal que contando de a 3 sobraban 2, contando de a 5 sobraban 4 y contando de a 7 sobraban 5. El capataz, dijo que eso era imposible. ¿Quién tenía razón? Justificar.

%
\end{enumerate}


\end{document}


