%\documentclass{beamer} 
\documentclass[handout]{beamer} % sin pausas
\usetheme{CambridgeUS}
%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ] % cuadriculado

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{makeidx}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\tikzset{
	every picture/.append style={
		execute at begin picture={\deactivatequoting},
		execute at end picture={\activatequoting}
	}
}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,angles,quotes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
%\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
	style=B,
	delims={(}{)},
	div=:
}
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\setlist[enumerate]{label={(\arabic*)}}
\setbeamertemplate{itemize item}{$\circ$}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}


\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\nuc}{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand\nu{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\la}{\langle}
\newcommand{\ra}{\rangle}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\sin}{{\,\operatorname{sen}}}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\K}{\mathbb K}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand\sgn{\operatorname{sgn}}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\figurename }{Figura}

\include{definiciones}

\newcommand{\nc}{\newcommand}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS

\nc{\FF}{{\mathbb F}} \nc{\NN}{{\mathbb N}} \nc{\QQ}{{\mathbb Q}}
\nc{\PP}{{\mathbb P}} \nc{\DD}{{\mathbb D}} \nc{\Sn}{{\mathbb S}}
\nc{\uno}{\mathbb{1}} \nc{\BB}{{\mathbb B}} \nc{\An}{{\mathbb A}}

\nc{\ba}{\mathbf{a}} \nc{\bb}{\mathbf{b}} \nc{\bt}{\mathbf{t}}
\nc{\bB}{\mathbf{B}}

\nc{\cP}{\mathcal{P}} \nc{\cU}{\mathcal{U}} \nc{\cX}{\mathcal{X}}
\nc{\cE}{\mathcal{E}} \nc{\cS}{\mathcal{S}} \nc{\cA}{\mathcal{A}}
\nc{\cC}{\mathcal{C}} \nc{\cO}{\mathcal{O}} \nc{\cQ}{\mathcal{Q}}
\nc{\cB}{\mathcal{B}} \nc{\cJ}{\mathcal{J}} \nc{\cI}{\mathcal{I}}
\nc{\cM}{\mathcal{M}} \nc{\cK}{\mathcal{K}}

\nc{\fD}{\mathfrak{D}} \nc{\fI}{\mathfrak{I}} \nc{\fJ}{\mathfrak{J}}
\nc{\fS}{\mathfrak{S}} \nc{\gA}{\mathfrak{A}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS


\title[Clase 9 - Conteo 4]{Matemática Discreta I \\ Clase 9 - Conteo ($4^\circ$ parte)}
%\author[C. Olmos / A. Tiraboschi]{Carlos Olmos / Alejandro Tiraboschi}
\institute[]{\normalsize FAMAF / UNC
	\\[\baselineskip] ${}^{}$
	\\[\baselineskip]
}
\date[19/04/2022]{19 de abril  de 2022}



\begin{document}
	
	\frame{\titlepage} 
	
	
	\begin{frame}\frametitle{El teorema del binomio}
		En álgebra elemental aprendemos las fórmulas
		$$
		(a+b)^2 = a^2 +2ab +b^2, \qquad (a+b)^3 = a^3 + 3 a^2b +3ab^2 +
		b^3.
		$$
		\vskip .4cm\pause
		A veces nos piden desarrollar la formula para $(a+b)^4$ y
		potencias mayores de $a+b$. 
		\vskip .4cm\pause
		El resultado general que da una formula para $(a+b)^n$ es conocido como el
		{\it {teorema del binomio}} o {\it binomio de Newton}.  
		\vskip .4cm
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}\frametitle{El teorema del binomio}
		
		
		{\color{blue} Teorema}
		\vskip .2cm
		{\it
			Sea $n$ un entero positivo. El coeficiente del termino
			$a^{n-r}b^r$ en el desarrollo de $(a+b)^n$ es el número binomial
			$\binom{n}{r}$.\pause Explícitamente, tenemos
			$$
			(a+b)^n= \binom{n}{0} a^n + \binom{n}{1} a^{n-1}b+ \binom{n}{2}
			a^{n-2}b^2 + \cdots + \binom{n}{n} b^n.$$
		}
		\vskip .2cm		\pause
		Escrito de otra forma:
		\vskip .2cm	
		Si $n >0$, 
		\begin{equation*}
			(a+b)^n= \sum_{i=0}^n \binom{n}{i} 	a^{n-i}b^i.
		\end{equation*}
		
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		
		
		{\color{blue}Observación}
		\vskip .2cm
		Los coeficientes binomiales que intervienen en la fórmula de $(a+b)^n$ forman una fila del triángulo de Pascal:\pause
		\begin{align*}
			&\binom{n}{0}&&\binom{n}{1}& \binom{n}{2} && &\cdots && &\binom{n}{n-2}&&&\binom{n}{n-1}&&\binom{n}{n}& && 
		\end{align*}
		
		\vskip .4cm\pause
		{\color{blue}Ejemplo}
		\begin{align*}
			(a+ b)^4 &= \binom{4}{0} a^4 + \binom{4}{1} a^{3}b+ \binom{4}{2} a^{2}b^2 + \binom{4}{3} ab^3 + \binom{4}{4} b^4 \\
			&{}\\
			&=  a^4 \;+\; 4 a^{3}b\;+\; 6 a^{2}b^2\; +\; 4 ab^3 \;+\; b^4.
		\end{align*}
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		El teorema del binomio puede usarse para deducir identidades en
		que estén involucrados los números binomiales.\pause
		
		\vskip .4cm
		{\color{blue}Ejemplo}
		\vskip .2cm
		Probemos que
		\begin{equation*}
			\binom{n}{0}+\binom{n}{1}+\binom{n}{2}+\cdots+\binom{n}{n}= 2^n.
		\end{equation*}
		
		\vskip .2cm\pause 
		{\color{blue}Demostración.}\pause
		
		\vskip .2cm
		Observemos que $2^n = (1 + 1)^n$. Por el  teorema del binomio sabemos que 
		\begin{align*}
			(1+1)^n &= \binom{n}{0} 1^n + \binom{n}{1} 1^{n-1}1+ \binom{n}{2}
			1^{n-2}1^2 + \cdots + \binom{n}{n} 1^n \\
			&= \binom{n}{0}  + \binom{n}{1} + \binom{n}{2}+ \cdots + \binom{n}{n}. \qed
		\end{align*}
		
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		{\color{blue}Observación}
		\vskip .2cm
		La fórmula 
		\begin{equation*}
			\binom{n}{0}+\binom{n}{1}+\binom{n}{2}+\cdots+\binom{n}{n}= 2^n. \tag{$*$}
		\end{equation*}
		tiene una interpretación combinatoria: nos permite calcular nuevamente la cantidad de subconjuntos de un conjuntos de $n$ elementos. 
		\pause
		\vskip .2cm 
		
		{\color{blue}1.} Es claro  que la cantidad de subconjuntos de $k$ elementos de un conjunto de $n$ elementos es $\binom{n}{k}$. 
		
		\vskip .2cm 
		\pause
		{\color{blue}2.} Los subconjuntos de un conjunto son los subconjuntos de 0  elementos, unión los subconjuntos de $1$ elemento, unión los subconjuntos de $2$ elementos, unión los subconjuntos de $3$ elementos, etc.
		
		\vskip .2cm 
		\pause
		{\color{blue}3 .} Por  el principio de adición y la fórmula $(*)$ obtenemos  que la cantidad de subconjuntos de un conjuntos de $n$ elementos es $2^n$.
		
		
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}\frametitle{Ejercicios de conteo}
		{\color{blue}Ejercicio}
		\vskip .2cm
		¿Cuántos números naturales existen menores que $10^5$, cuyos dígitos sean todos distintos?
		\vskip .2cm \pause
		{\color{blue}Solución.}\pause
		\vskip .2cm
		Los números naturales menores de $10^5$ son todos aquellos que tienen como máximo 5 dígitos.
		\pause
		\begin{enumerate}
			\item[1.] 1 dígito $\to$ $9$ posibilidades,
			\item[2.] 2 dígitos $\to$ $9 \times 9$ posibilidades (81),
			\item[3.] 3 dígitos $\to$ $9 \times 9 \times 8$ posibilidades (648),
			\item[4.] 4 dígitos $\to$ $9 \times 9 \times  8\times 7$ posibilidades (4536),
			\item[5.] 5 dígitos $\to$ $9 \times 9 \times  8\times  7\times 6$ posibilidades (27216),
		\end{enumerate} 
		\vskip .2cm
		\textbf{Total:} $9 +81+ 648+4536+27216 = 32490$.\qed
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		
		
		{\color{blue}Ejercicio}
		\vskip .2cm
		Extrayendo 5 cartas de una baraja de 40 cartas ¿cuántos resultados diferentes pueden obtenerse? (no importa el orden)
		\vskip .2cm \pause
		{\color{blue}Solución.}\pause
		\vskip .2cm
		Las cuarenta caretas son diferentes y no nos importa el orden en que recibimos las cartas. 
		\vskip .2cm
		El problema es entonces elegir 5 entre 40, por lo tanto la respuesta es
		\begin{equation*}
			\binom{40}{5}.
		\end{equation*}
        \qed
		\vskip 2cm
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		
		{\color{blue}Ejercicio}
		\vskip .2cm
		¿De cuántas formas diferentes pueden repartirse 5 bolas blancas, 3 rojas y 2 negras en 10 urnas
		distintas (etiquetadas) de forma que cada urna contenga una bola?
		\vskip .2cm \pause
		{\color{blue}Solución.}
		\vskip .2cm
		Primero nos preguntamos ¿de cuántas forma puedo poner las 5 bolas blancas en  las 10 urnas? 
		\vskip .3cm
		Este problema es equivalente a elegir 5 urnas entre 10 (las urnas donde pondremos las bolas blancas) y sabemos que las posibilidades son $\binom{10}{5}$.
		\vskip .3cm
		Ahora quedan 5 lugares y  queremos ver de cuántas formas ponemos 3 bolas rojas en 5 urnas y la respuesta es $\binom{5}{3}$ 
		\vskip 1cm
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		
		Finalmente,  hay dos lugares para las dos bolas negras y hay una sola forma de ponerlas.
		\vskip .2cm
		El resultado es entonces
		
		\begin{equation*}
			\binom{10}{5}\binom{5}{3} = \frac{10!}{5!5!}\frac{5!}{2!3!} = \frac{10!}{5!2!3!} .
		\end{equation*}\qed
		\vskip 4cm
	\end{frame}
	
	
	
	
	\begin{frame}
		
		
		{\color{blue}Ejercicio}
		\vskip .2cm
		Un ascensor de un centro comercial parte del sótano con 5 pasajeros y se detiene en 7 pisos. 
		¿De cuántas maneras distintas pueden descender los pasajeros? ¿Y con la condición de que dos 
		pasajeros no bajen en el mismo piso?
		\vskip .2cm \pause
		{\color{blue}Solución.}\pause
		\vskip .3cm
		Hagamos un poco de  abstracción del problema y pensemos las  posibilidades que tiene 5 personas para ubicarse en 7 lugares: la primera persona tiene 7 posibilidades, la segunda también y así sucesivamente, luego el total de posibilidades es 
		\begin{equation*}
			7 \times 	7 \times 	7 \times 	7 \times 	7  = 7^5.
		\end{equation*}
		
		
		
		\vskip 5cm
		
		
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		
		
		Si  no estás convencido del razonamiento, lo podemos ver de la siguiente manera: supongamos  que tenemos 5 posiciones (que representan los 5 pasajeros) y  en cada posición podemos poner un número del 1 al 7 (el piso en que baja), entonces la pregunta se reduce a ¿cuántos números de 5 dígitos se pueden formar con los dígitos del 1 al 7?
		\vskip .2cm \pause
		Claramente, la respuesta es también $7^5$.
		
		\vskip 1cm\pause
		
		Para la segunda pregunta, simplemente hay que modificar la pregunta anterior ¿cuántos números de 5 dígitos con todos los dígitos diferentes se pueden formar con los dígitos del 1 al 7?
		\vskip .2cm 
		La respuesta es:
		\begin{equation*}
			7 \times 6 \times 5 \times 4 \times 3 = \frac{7!}{(7-5)!}=\frac{7!}{2!}.
		\end{equation*}
		\qed
		
	\end{frame}
	
	
\end{document}

