%\documentclass{beamer} 
\documentclass[handout]{beamer} % sin pausas
\usetheme{CambridgeUS}
%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ] % cuadriculado

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{makeidx}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\tikzset{
	every picture/.append style={
		execute at begin picture={\deactivatequoting},
		execute at end picture={\activatequoting}
	}
}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,angles,quotes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
%\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
	style=B,
	delims={(}{)},
	div=:
}
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\setlist[enumerate]{label={(\arabic*)}}
\setbeamertemplate{itemize item}{$\circ$}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}


\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\nuc}{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand\nu{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\la}{\langle}
\newcommand{\ra}{\rangle}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\sin}{{\,\operatorname{sen}}}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\K}{\mathbb K}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand\sgn{\operatorname{sgn}}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\figurename }{Figura}

\include{definiciones}

\newcommand{\nc}{\newcommand}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS

\nc{\FF}{{\mathbb F}} \nc{\NN}{{\mathbb N}} \nc{\QQ}{{\mathbb Q}}
\nc{\PP}{{\mathbb P}} \nc{\DD}{{\mathbb D}} \nc{\Sn}{{\mathbb S}}
\nc{\uno}{\mathbb{1}} \nc{\BB}{{\mathbb B}} \nc{\An}{{\mathbb A}}

\nc{\ba}{\mathbf{a}} \nc{\bb}{\mathbf{b}} \nc{\bt}{\mathbf{t}}
\nc{\bB}{\mathbf{B}}

\nc{\cP}{\mathcal{P}} \nc{\cU}{\mathcal{U}} \nc{\cX}{\mathcal{X}}
\nc{\cE}{\mathcal{E}} \nc{\cS}{\mathcal{S}} \nc{\cA}{\mathcal{A}}
\nc{\cC}{\mathcal{C}} \nc{\cO}{\mathcal{O}} \nc{\cQ}{\mathcal{Q}}
\nc{\cB}{\mathcal{B}} \nc{\cJ}{\mathcal{J}} \nc{\cI}{\mathcal{I}}
\nc{\cM}{\mathcal{M}} \nc{\cK}{\mathcal{K}}

\nc{\fD}{\mathfrak{D}} \nc{\fI}{\mathfrak{I}} \nc{\fJ}{\mathfrak{J}}
\nc{\fS}{\mathfrak{S}} \nc{\gA}{\mathfrak{A}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS



\title[Clase 10 - Cociente y resto]{Matemática Discreta I \\ Clase 10 - Cociente y resto}
%\author[C. Olmos / A. Tiraboschi]{Carlos Olmos / Alejandro Tiraboschi}
\institute[]{\normalsize FAMAF / UNC
	\\[\baselineskip] ${}^{}$
	\\[\baselineskip]
}
\date[18/04/2023]{18 de abril  de 2023}






\begin{document}

\frame{\titlepage} 


\begin{frame}\frametitle{Cociente y resto}
Cuando somos chicos aprendemos que $6$ ``cabe'' cuatro veces en $27$ y
el resto es $3$, o sea
$$
27=6 \cdot 4 + 3.
$$\pause
Un punto importante es que el resto debe ser menor que 6. Aunque,
también es verdadero que, por ejemplo
$$
27=6 \cdot 3 + 9.
$$\pause

En la división debemos tomar el menor valor para el resto, de forma que ``lo que
queda'' sea un número no negativo lo más chico posible. 
\vskip .2cm\pause
El hecho de que el conjunto de
posibles ``restos'' tenga un mínimo es una consecuencia del \textit{axioma
del buen orden.}


\end{frame}


\begin{frame}
	

\vskip .4cm
{\color{blue}Teorema (Algoritmo de división)}
\vskip .2cm
{\it Sean $a$ y $b$ números enteros
	cualesquiera con $b \in \mathbb N$, entonces existen enteros únicos $q$ y
	$r$ tales que
	$$
	a=b \cdot q + r\qquad\text{ y }\qquad 0\le r<b.
	$$
 }\pause
\vskip 0.4cm
A la $q$ del teorema anterior lo llamaremos el \textit{cociente de $b$  por $a$}.
\vskip .4cm
A $r$ lo llamamos el \textit{resto de dividir $b$ por $a$.}
\vskip 2cm

\end{frame}


\begin{frame}

{\color{blue}Idea de la prueba.}
\vskip .2cm
Debemos aplicar el axioma del buen orden al
conjunto de los ``restos''
$$ R=\{x \in \mathbb N_0 | a = by + x \ \text{ para algún }\ y \in \mathbb Z\}.
$$
\pause
Primero se demuestra que $R$ no es vacío \pause  (si $a \ge 0$, $a \in R$ tomando  $y=0$).  
\pause
\vskip .4cm 
Entonces, por el axioma del buen orden se encuentra un  mínimo $r \in R$. Es decir existe $q \in \mathbb{Z}$ tal que 
$$
a=b \cdot q + r\qquad\text{ y $r$ es mínimo de R} .
$$\pause  
Luego se prueba  que $0\le r<b$.
\qed
\end{frame}


\begin{frame}
	
	
	{\color{blue}Ejemplos}
	\vskip .2cm
		\begin{enumerate}
			\item[1. ] Si $a=10$ y $b=3$, entonces $10 = 3 \cdot 3 +1$. Es decir $q= 3$, $r=1$. \pause\vskip .3cm
			\item[2. ] Si $a=2$ y $b=5$, entonces $2 = 5 \cdot 0 +2$. Es decir $q= 0$, $r=2$.  \pause\vskip .3cm
			\item[3. ] Si $a=-10$ y $b=3$, entonces $-10 = 3 \cdot (-4) +2$. Es decir $q= -4$, $r=2$.    \pause\vskip .3cm 
			\item[4. ] Si $a=-2$ y $b=3$, entonces $-2 = 3 \cdot (-1) +1$. Es decir $q= -1$, $r=1$. 
		\end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{ Desarrollos en base $b$, ($b \ge 2$)}
	
	
	Los números tal como los escribimos se encuentran en \textit{base 10.} 
	\vskip .2cm
	¿Qué significa  esto?
	\vskip .4cm\pause
	{\color{blue}Ejemplo}
	\vskip .2cm
	El número 407 se puede escribir como 
	$$
	407 = 4 \cdot 10^2 +0 \cdot 10^{1}+ 7 \cdot 10^0,
	$$
	\vskip .2cm\pause
	El número 23827 se puede escribir como 
	$$
	23827 = 2 \cdot 10^4 +3 \cdot 10^3 +8 \cdot 10^2 +2 \cdot 10^{1}+ 7 \cdot 10^0,
	$$


	
\end{frame}


\begin{frame}
	
	En  general:
	\vskip .4cm
	{\color{blue}Teorema }
	\vskip .2cm
	{\it Todo número natural $x$  se puede escribir de una única forma como  
		$$
		x = r_n10^n +r_{n-1} 10^{n-1}+\cdots + r_1 10 + r_0,
		$$
		donde $ r_n \not= 0$ y  $0 \le r_i < 10$ para $i= 0, 1, \ldots, {n}$.}
	
	\vskip .8cm\pause
	
	Podemos decir entonces que
		\vskip .4cm

	\begin{center}
		{\it $x$ se representa como la cadena $ r_n r_{n-1}  \ldots  r_1   r_0$ en base 10.}
	\end{center}
		\vskip .2cm
	o también que 
	
	\begin{equation*}
		x = ( r_n r_{n-1}  \ldots  r_1   r_0)_{10}.
	\end{equation*}
	\vskip 4cm
	\end{frame}
	

\begin{frame}
	Este teorema es	una consecuencia importante del algoritmo de división  y es el que
	justifica nuestro método usual de representación de enteros. 
	
	\vskip .2cm
	
	También podemos desarrollar en potencias de $b$ con $b$ cualquier entero $\ge 2$ (y vale el teorema anterior reemplazando $10$ por $b$).
	
 \vskip .8cm\pause
 {\color{blue}Ejemplo (base 5)}
 \vskip .2cm
 Deseamos escribir el número $407$ con una expresión de la forma 
		$$
		407 = r_n5^n +r_{n-1} 5^{n-1}+\cdots + r_1 5 + r_0,
		$$
		con $0 \le r_i < 5$. Veamos que esto es posible y se puede hacer de forma algorítmica. 

\end{frame}


\begin{frame}
	La forma de hacerlo  es, primero, dividir el número original y los sucesivos cocientes por $5$:   \pause
	\begin{alignat}2
	407 &=5\cdot 81 &\;+\;& 2 \label{ib3}\\
	81 & = 5\cdot 16 &\;+\;& 1  \label{ib4}\\
	16 & = 5\cdot 3 &\;+\;& 1  \label{ibi5}\\
	3 & = 5\cdot 0 &\;+\;& 3.
	\end{alignat} \pause
	Observar entonces que

\begin{center}
    \begin{tabular}{rll}
        $407$&$=5\cdot 81 + 2$  \qquad \qquad&{por (\ref{ib3})} \\ \pause
        &= $5\cdot (5\cdot 16 + 1) + 2$  \qquad& \text{por (\ref{ib4})}\\ \pause
        &= $5^2 \cdot 16+ 5\cdot 1 + 2$ \qquad& \text{}\\ \pause
        &= $5^2 \cdot (5\cdot 3 + 1)+ 5\cdot 1 + 2$    \qquad\qquad& \text{por (\ref{ibi5})}\\ \pause
        &= $5^3 \cdot 3+ 5^2 \cdot 1 + 5\cdot 1 + 2$.  \qquad& \text{}
        \end{tabular} 
\end{center}
	\pause
	En este caso diremos que el desarrollo en base $5$ de $407$ es $3112$ o, resumidamente, $407 = (3112)_5$.  
\end{frame}


\begin{frame}
	Observar que 
	\begin{alignat*}2
	407 &=5\cdot 81 &\;+\;& \textbf{2} \\
	81 & = 5\cdot 16 &\;+\;& \textbf{1} \\
	16 & = 5\cdot 3 &\;+\;& \textbf{1}  \\
	3 & = 5\cdot 0 &\;+\;& \textbf{3}.
	\end{alignat*} \pause
	
	y  que 
	
	$$407 = (\textbf{3112})_5.$$ 
	 \pause
	 
	Es decir los restos leídos de abajo hacia arriba forman la escritura en base 5 de 407. Esto es general. 
\end{frame}

\begin{frame}
	Sea
	$b \ge 2$ un número entero, llamado {\em base}\index{base (de un sistema de numeración)} para los cálculos.
	Para cualquier entero positivo $x$ tenemos, por la aplicación
	repetida del algoritmo de división,
	\begin{alignat*}3
	x&=bq_0 &+\;&r_0 &\qquad&(0 \le r_0 < b)\\
	q_0 & = bq_1 &+\;&r_1&& (0 \le r_1 < b)\\
	\cdots &&&&& \\
	q_{n-2} & = bq_{n-1} &+\;&r_{n-1} &&(0 \le r_{n-1} < b)\\
	q_{n-1} & = bq_n &+\;&r_n.&&(0 < r_n < b)
	\end{alignat*} \pause
	Este procedimiento se detiene en el primer $q_{n-1} < b$ (es decir, $q_n=0$). 
    \vskip .2cm \pause
    Reemplazando sucesivamente los cocientes $q_i$, como lo hicimos en el ejemplo, obtenemos
	$$
	x=r_nb^n +r_{n-1} b^{n-1}+\cdots + r_1 b + r_0.
	$$
\end{frame}


\begin{frame}
	Hemos representado $x$ (con respecto a la base $b$) por la
	secuencia de los restos, y escribimos 	\vskip .2cm
	$$x=(r_nr_{n-1}\dots r_1
	r_0)_b.$$
		\vskip .2cm \pause
	Convencionalmente $b=10$ es la base para los cálculos
	hechos ``a mano'' y omitimos ponerle el subíndice, entonces
	tenemos la notación usual
		\vskip .2cm\vskip .2cm \pause
	Por ejemplo,
		
	$$
	1984=1\cdot 10^3  + 9\cdot 10^2 + 8\cdot 10  + 4.
	$$ \pause
    o lo que es lo mismo
    $$
	(1984)_{10}=1\cdot 10^3  + 9\cdot 10^2 + 8\cdot 10  + 4.
	$$
\end{frame}


\begin{frame}
	
	
	La base $b=2$ es particularmente adaptable para
	los cálculos en computadoras. 
	
\vskip .2cm\pause
{\color{blue}Ejemplo}
\vskip .2cm ?`Cuál es la representación en base $2$ de
		$(109)_{10}$?
\vskip .2cm\pause
{\color{blue}Solución.}  \pause	Dividiendo repetidamente por $2$ obtenemos
		\begin{alignat*}2
		109&=2\cdot 54&\;+\;&\textbf{1}\\ 54&=2\cdot 27&\;+\;&\textbf{0}\\ 27&=2\cdot 13&\;+\;&\textbf{1}\\ 13&=2\cdot 6&\;+\;&\textbf{1}\\
		6&=2\cdot 3&\;+\;&\textbf{0} \\ 3&=2\cdot 1&\;+\;&\textbf{1} \\1&=2\cdot 0&\;+\;&\textbf{1}
		\end{alignat*}
		\pause
		Por lo tanto: \quad $ (109)_{10} = (1101101)_2$.\qed
		
\end{frame}


\begin{frame}
	La base $16$ también es  muy usada en computación.
	\vskip .2cm\pause
	Los dígitos disponibles (del $0$  al $9$) no nos alcanzan  para representar un  número en base $16$, pues se requieren $16$ símbolos. La convención usada es 
	$${\tt A}=10,\quad {\tt B}=11,\quad {\tt C} =12,\quad {\tt D} = 13,\quad {\tt E} = 14,\quad {\tt F} = 15.$$
\vskip .2cm\pause
{\color{blue}Ejemplo}
\vskip .2cm

 Representemos  $12488$ en  base $16$. \pause
		\begin{alignat*}2
		12488 &= 16 \cdot 780 &\;+\;&  8\\
		780 & = 16 \cdot 48 &\;+\;& 12\\
		48 & = 16\cdot 3 &\;+\;& 0\\
		3 & = 16 \cdot 0  &\;+\;& 3.
		\end{alignat*}
		Luego $12488 = (30{\tt C}8)_{16}$. 

	
\end{frame}



\begin{frame}\frametitle{Conversiones de base}
	¿Cómo convertimos un número en  base $b$  a base 10?
	\vskip .2cm
	Lo \textit{calculamos}.
	\vskip .5cm\pause
	{\color{blue}Ejemplo}
	\vskip .2cm
	Convertir $(1304)_6$  a base 10.
	\vskip .2cm\pause
	{\color{blue}Solución.}  \pause
	\begin{align*}
		(1304)_6 &= 1 \cdot 6^3 + 3 \cdot 6^2 + 0 \cdot 6^1 + 4 \cdot 6^0 \\ 
		&= 1 \cdot 216 + 3 \cdot 36 + 0 \cdot 6 + 4  \\
		&= 216 + 108 +  4  \\
		&= 328. \\
	\end{align*}
	Luego $(1304)_6 = 328$.\qed
	
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Conversiones de base}
	
		¿Cómo convertimos un número en  base $b$  a base $b'$?
	\vskip .2cm
	
	\begin{enumerate}
	\item[1. ] Convertimos el número de base $b$  a  base 10 .
	\item[2. ] Convertimos el número obtenido a  base $b'$.
	\end{enumerate}

	\vskip .4cm\pause
{\color{blue}Ejemplo}
\vskip .2cm
Convertir $(1304)_6$  a base 5.
\vskip .2cm\pause
{\color{blue}Solución.}  \pause
\vskip .2cm 
Primero calculemos $(1304)_6$  en base $10$ (el sistema que sabemos manejar).
\pause
\begin{align*}
    (1304)_6 &= 1 \cdot 6^3 + 3 \cdot 6^2 + 0 \cdot 6 + 4\\
    &= 1 \cdot 216 + 3 \cdot 36 + 0 \cdot 6 + 4\\ 
    &= 216 + 108 + 0 + 4\\ 
    &= 328
    \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}

Ahora debemos ver como se escribe $328$  en base $5$.
\begin{align*}
328 &= 5 \cdot 65   + 3\\ 
65 &= 5 \cdot 13   + 0\\ 
13 &= 5 \cdot 2   + 3\\ 
2 &= 5 \cdot 0   + 2
\end{align*}

Luego  $328 = (2303)_5$ y como $(1304)_6 = 328$, tenemos  
$$(1304)_6 = (2303)_5.$$ \qed

\vskip 3cm
\end{frame}




\end{document}
